\introduction{
% geometria obliczeniowa i problemy geometryczne, zastosowania
% wykorzystanie wypuklosci w problemach geometria
% niniejsza praca

  Problemy geometryczne, ze względu na swoje praktyczne zastosowania,
  są jednym z najstarszym przedmiotów rozważań algorytmicznych. Wraz z
  rozwojem technologi, narodziło się pojęcie geometrii obliczeniowej
  --- dyscypliny rozwiązującej problemy geometryczne z wykorzystaniem
  komputera w modelu obliczeń. Wiele z rozwiązań znalazło użytek w
  systemach informacji geograficznej, robotyce, grafice komputerowej
  czy też w narzędziach CAD/CAM wspomagających pracę projektantów i
  architektów.

  Okazuje się, że posiadanie przez wielokąt własności wypukłości
  pozwala na podanie szybszych lub prostszych rozwiązań tego samego
  problemu dla dowolnego wielokąta. Celem niniejszej pracy jest
  przedstawienie szeregu problemów dotyczących wielokątów wypukłych
  oraz algorytmów pozwalających na ich efektywne rozwiązanie.

  W rozdziale pierwszym podano podstawowe definicje i pojęcia
  geometryczne związane z tematem pracy oraz przedstawiono notację
  złożoności analizowanych algorytmów. Rozdział drugi oraz trzeci
  przedstawiają wykorzystanie wypukłości w rozwiązaniach o czasie
  liniowym problemów lokalizacji punktu oraz wyznaczania średnicy. W
  rozdziale czwartym zostają omówione trzy algorytmy rozwiązujące
  problem znajdowania przecięcia wielokątów, który jest bazą dla
  takich problemów jak suma i różnica wielokątów. Rozdział piąty
  zawiera rozwiązania szeregu problemów z wykorzystaniem techniki
  ,,obracających się suwmiarek'' (ang.~\emph{rotating
    calipers}). Natomiast w rozdziale szóstym zostaje omówiony problem
  zawierania jednego wielokąta w drugim oraz znalezienia punktu
  realizującego takie zawieranie.

 }

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterthesis"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
